# Пакет ppRuby

<img src="https://raw.github.com/shikhalev/ppruby/master/img/logo.png" align="right">

Пакет `ppRuby` предоставляет доступ к [Ruby API][api] для языка Free Pascal.
Использовать его можно для двух основных задач:
* Написание библиотек расширения для Ruby;
* Встраивание Ruby в программы на Free Pascal / Lazarus в качестве скриптового
  языка.

В первом случае понадобится только `ruby.pas` скомпилированный в [статическом
режиме](#Режимы-условной-компиляции). Во втором будет лучше (хотя и 
необязательно) использовать
прочие модули пакета, которые предоставляют разнообразные утилиты для удобной
работы, а также механизм конвертации pascal-объектов в Ruby, автоматически
транслирующий published-свойства.

## Введение

### Состав пакета

* Каталог `demo` — содержит небольшой демонстрационный проект.
  * Подкаталог `rb` — скрипты (`rb/*.rb`), предназначенные для запуска в демо-проекте.
    По мере расширения возможностей пакета этот подкаталог также будет 
    дополняться.
  * Файлы: `aboutform.{lfm,pas}`, `demo.{ico,lpi,lpr}`, `mainform.{lfm,pas}` —
    собственно исходные файлы демо-проекта.
* Каталог `doc` и файлы `doc/*.md` — настоящая документация.
* Каталог `img` и файлы `img/logo.{png,xcf}` — логотип проекта.
* Каталог `src` — собственно исходные файлы пакета.
  * `rbopts.inc` — включаемый файл, определяющий существенные для компиляции
    параметры. Включается во все модули пакета.
  * `rbdefs.inc` — включаемый файл, доопределяющий переменные 
    [условной компиляции](#Режимы-условной-компиляции)
    в зависимости от уже заданных. Требуется только для `ruby.pas`, вынесен
    в отдельную сущность ради логического разделения.
  * `ruby.pas` — определяет необходимые типы и предоставляет доступ к API.
    В дополнение к этому определяет процедуры инициализации, финализации 
    и управление выбором версии в случае динамической загрузки библиотеки.
    Для удобства большая часть кода вынесена во включаемые файлы:
    * `rbtypes.inc` — определения типов, используемых функциями API.
    * `rbdynintf.inc` — интерфейсная часть для динамической загрузки.
    * `rbstatintf.inc` — интерфейс статической загрузки.
    * `rbmacrointf.inc` — интерфейс для `inline`-функций, представленных
      в оригинальном API (на языке C) как макросы.
    * `rbdynimpl.inc` — реализация вспомогательных функций, необходмых для
      динамической загрузки.
    * `rbmacroimpl.inc` — реализация функций-«макросов».
    * `rbdyninit.inc` — инициализация механизма динамической загрузки.
  * `rbtools.pas` — базовый вспомогательный модуль, предоставляющий функции
    конвертации данных основных типов языка Pascal в объекты Ruby, а также
    «обертки» над некоторыми функциями API, необходимые для удобного и 
    безопасного использования в pascal-контексте (см. ниже подраздел 
    «[Исключения и контекст](#Исключения-и-контекст)»).
  * `rbobjects.pas` — определяет конвертацию в Ruby объектов и классов Pascal.
    При конвертации классов автоматически создаются ruby-атрибуты, 
    соответствующие `published`-свойствам.
  * `rbclasses.pas`, `rbdialogs.pas`, `rbforms.pas` — определяют ruby-методы
    для `public`-свойств и методов классов, расположенных в соостветствующих
    стандартных модулях (т.е. `Classes`, `Dialogs` и `Forms`). В настоящий
    момент `RbClasses` реализован практически полностью, тогда как два других —
    по минимуму. Эти модули будут однозначно расширяться в дальнейшем, а также
    дополняться аналогами для других стандартных модулей FPC и Lazarus.
  * `rubyconnection.pas` — определяет компонент, позволяющий задать параметры
    подключения к библиотеке в design-time;
    * `rubyconnection_icon.lrs` — значок к нему.
  * `pprubydsgn.pas` — регистрация компонентов в IDE. Пока только 
    `TRubyConnection`, в дальнейшем вся регистрация будет складываться туда,
    чтобы не замусоривать модули, используемые и в run-time.
  * `ppruby.lpk` и `ppruby.pas` — собственно пакет.

### Режимы условной компиляции

* `RUBY_STATIC` — устанавливает статический режим. Т.е. используется раннее 
  связывание — функции и переменные Ruby API определяются как `external`.
  В этом режиме имеют смысл также следующие определения:

  * `RUBY19`, `RUBY20` и `RUBY21`, определяющие версию библиотеки. Последний 
    вариант введен, но пока не реализован (скорее всего, работа с версией 
    Ruby 2.1 начнется, когда она появится в репозиториях Gentoo).

  * `RUBY_LIB` — макрос, определяющий имя библиотеки, автоматически 
    устанавливается в зависимости от версии и операционной системы (согласно
    определениям `DARWIN`, `UNIX` кроме `DARWIN` и `WINDOWS`).

    Имя библиотеки для `UNIX` соостветствует именованию в дистрибутиве Debian 
    и производных, но можно переключиться на именование Gentoo, задав `GENTOO` 
    соответственно. Если вы используете другой дистрибутив с отличающимся
    вариантом имени файла библиотеки (или другую unix-based систему, например,
    FreeBSD), пожалуйста, сообщите. Корректно задать имя библиотеки можно
    в файле `rbdefs.inc`.
    
* `RUBY_DYNAMIC` — включается по умолчанию. В этом случае функции API 
  определяются как процедурные переменные и инициализируются вместе с прочими
  переменными при загрузке. Кроме того, включается система выбора версий.

  Надо заметить, что в разных версиях Ruby некоторые константы API имеют
  разное значение. Поэтому в динамическом режиме они являются переменными,
  что может принести некоторые неудобства и замедление.
  
В целом, модуль `Ruby` организован так, чтобы извне него не было необходимости
знать, в каком режиме он скопилирован, и даже с какой версией... Для последнего,
правда, *пришлось отказаться от поддержки Ruby 1.8*, поскольку там очень большие
различия в API, константах, принципах работы с кодировками и т.д.

## Использование

### Создание расширений

Создание расширений для Ruby не было основной задачей данного пакета, поэтому
все, что он дает — доступ к API. Как им воспользоваться — см. [документацию Ruby][api].
Специфически же для FPC и ppRuby нужно добавить следующее:
* Обязательна компиляция в статическом варианте, поскольку загрузкой будет 
  управлять сторона Ruby.
* Модули для конвертации классов и объектов в принципе применимы, но следует
  учитывать, что время жизни объектов так же должно управляться со стороны Ruby.
* Крайне важно обеспечить «непересечение» обработки исключений Pascal и Ruby. См. 
  ниже подраздел «[Исключения и контекст](#Исключения-и-контекст)».

### Встраиваемый скриптинг

Настоящий пакет предназначен для того, чтобы максимально упростить именно 
добавление Ruby как скриптового движка в проекты на Lazarus. Достаточно передать
каким-то образом, например, задав глобальную переменную, объект в Ruby, а затем
подать текст скрипта на выполнение. Например, перебор компонентов формы можно
организовать так:

```Pascal
uses
  ..., RbTools, RbObjects, RbClasses;
  
...
rb_gv_set('form', Obj2Val(frmMain));
pp_eval(script);
```

Где в переменной `script` находится что-то типа:

```Ruby
$form.each do |cmp|
  if cmp.respond_to? :caption
    cmp.caption = cmp.name
  end
end
```

Подключив же еще и модуль `RbForms` получим «общую точку доступа» — 
`Pascal::Forms.application`. Тогда перебор форм приложения может 
выглядеть так:

```Ruby
# метод application объявлен как module_function,
# чтобы не писать каждый раз имя модуля, подмешаем
# его в глобальный объект
extend Pascal::Forms

application.each do |form|
  form.caption = "Form: #{form.name}"
end
```

Дополнительно возможен перехват вывода, через установку глобальной 
переменной `$stdout` (и, возможно, `$stderr`) в специальное значение,
получаемое конвертацией интерфейса `IOutput`, определенного 
в `RbObjects`. Этот интерфейс, например, реализует `TRubyConnection`,
перенаправляя вывод в выбранный компонент. Подменив таким образом
стандартный вывод, можно спокойно использовать в скриптах привычные
`puts`, `p` и так далее. Результат можно видеть в демо.

### Исключения и контекст

Важный момент. Ruby и Free Pascal используют схожие механизмы обработки
исключений, но, естественно, полностью независимые. Когда в блоке 
`try...end` возникает ruby-исключение, оно свободно пролетает его 
границу и стек исключений оказвается несбалансированным. То же самое
происходит при возникновении pascal-исключения в блоке обработки Ruby.
Несбалансированный стек исключений, в свою очередь, с большой 
вероятностью приводит к ошибке сегментации — иногда сразу, а при 
возникновении следующего исключения — почти всегда.

Соответственно, необходимо постоянно понимать, в каком контексте 
мы находимся, и разделять эти контексты. Т.е. если в определяемом
нами ruby-методе потенциально может возникнуть pascal-исключение,
опасное место следует обернуть в `try...except...end` и в блоке
`except` сформировать уже ruby-исключение.

Кроме явных блоков обработки исключений, Free Pascal организует 
также неявные, в которых производится финализация локальных 
динамических переменных. Поскольку неявные блоки по простому
развести не получится, в `rbopts.inc` они отключены. К сожалению,
это решение не идеально — финализацию, в т.ч. опять же неявных,
переменных нужно теперь производить вручную и явно... Полный аудит
кода на этот предмет пока не проводился, но будет проведен в ближайших
версиях.

## Справочная информация

### Модуль `Ruby`

Данный модуль содержит огромное количество функций API и вспомогательных
типов, перечисление которых заняло бы слишком много места. Поэтому 
ограничимся только самыми базовыми вещами и, естественно, дополнительными
функциями, которых [Ruby API][api] не содержит.

#### Базовые типы

* `VALUE` — представляет любое значение в Ruby. В оригинальном API это
  беззнаковое целое, соответствующее по размерности указателю. Однако
  в `ruby.pas` вместо простого `PtrUInt` использован он же, «завернутый»
  в запись. Это сделано для того, чтобы уменьшить вероятность ошибок
  от неявного приведения типов (записи неявному приведению не подвержены).
  Есть и недостаток такого подхода — невозможность объявить «истинную»,
  т.е. не являющуюся инициализированной переменной, константу. Но, см.
  [выше](#Режимы-условной-компиляции), в динамическом режиме это попросту
  не имеет значения.

* `ID` — это то значение, на которое по сути ссылается тип `Symbol`.
  В оригинале — так же как и `VALUE` — соответствует `PtrUInt`.
  Аналогично завернуто в запись, таким образом нельзя случайно использовать
  `ID` там где требуется `VALUE` типа `Symbol`, и наоборот.

К типу `VALUE` относятся следующие специальные значения:
* `Qfalse`,
* `Qtrue`,
* `Qnil`,
* `Qundef`.

Впрочем, последнее можно забыть сразу — в норме оно появиться не может, 
нормально обозначение отсутствия значения — это `Qnil`.

Для удобства использования на обоих типах определен оператор `=`.

```Pascal
operator = (x, y : VALUE) : Boolean; inline;
operator = (x, y : ID) : Boolean; inline;
```

#### Загрузка и инициализация библиотеки

В случае динамической загрузки в первую очередь нужно задать пути поиска 
библиотеки — «зарегистрировать версию».

```Pascal
procedure pp_reg_ruby_version (const version : array of cint;
                               const info : RbInfo;
                               const libs : array of UnicodeString);
```
* Здесь `version` — открытый массив целых (количеством от нуля до четырех), 
  например — `[1,9,3]` или `[2,0,0]` — четвертая цифра будет означать
  «patchlevel», который не влияет на совместимость, поэтому ее использование
  малоосмысленно, хотя и возможно.
* `info` — запись с информацией об особенностях версии библиотеки. В настоящее
  время такая особенность одна — в Ruby 2.0 введено непосредственное 
  представление чисел с плавающей точкой на 64-битных системах, в связи с чем 
  поменялись некоторые базовые константы. В дальнейшем не исключено расширение 
  этого типа данных.
  ```Pascal
  type
    RbInfo = record
      check_flonum : Boolean;
    end;

  const
    Rb19 : RbInfo = ( check_flonum : False );
    Rb20 : RbInfo = ( check_flonum : True  );
  ```
* `libs` — список строк — имен библиотеки, по которым программа будет пытаться 
  ее загрузить.

По умолчанию модуль сам регистрирует две версии — 1.9 и 2.0 соответственно
с известными автору именами библиотеки, аналогично тем, которые устанавливаются
для [статической загрузки](#Режимы-условной-компиляции). Так что если у вас (и
у целевого пользователя) стандартная установка Ruby на Mac OS X, Windows, 
Debian-based Linux или Gentoo, регистрировать библиотеку вручную не требуется.

Собственно загрузка производится совместно с инициализацией процедурой `pp_ruby_init()`
```Pascal
procedure pp_ruby_init (const version : array of cint);
procedure pp_ruby_init;
```
При этом происходит просмотр зарегистрированных версий с последней к первой,
проверяется соответствие версий — неуказанные цифры соответствуют любым, т.е.
`[1,9] ~ [1,9,3]` и `[1,9] ~ [1,9,1]`, `[2] ~ [2,0,0]` и `[2] ~ [2,1,42]` и т.д.
Вызов без параметров аналогичен `pp_ruby_init([])`, т.е. подходящей считается
любая версия.

Если версия подходит, процедура пытается загрузить библиотеку, пробуя имена
с первого до последнего (если ни по одному имени загрузка не удалась, продолжается
цикл по версиям).

В случае, когда подходящая библиотека в итоге не найдена, генерируется исключение.

После того, как работа с интерпретатором Ruby завершена, следует вызвать 
`pp_ruby_done()`.
```Pascal
procedure pp_ruby_done (check_errinfo : Boolean = True);
```
Необязательный параметр указывает, нужно ли проверять код ошибки и генерировать
исключение в случае чего. Если повторная загрузка библиотеки не планируется,
можно выставить его в `false`.

> **Важно:** процедуры `pp_ruby_init()` и `pp_ruby_done()` производят не только
> загрузку/выгрузку, но и инициализацию/финализацию, что необходимо делать
> и при статической загрузке тоже.

Как явствует из вышесказанного, загрузка и выгрузка могут производитья 
неоднократно, при этом в промежутке между ними интерпретатор Ruby как бы
не существует. Может возникнуть потребность выполнять какие-то действия,
скажем, при каждой загрузке — определить какие-то методы модулей, константы
и т.д. Для этого предусмотрены процедуры-хуки.

```Pascal
type
  pp_init_hook = procedure;
  pp_done_hook = procedure;

procedure pp_reg_init_hook (hook : pp_init_hook);
procedure pp_reg_done_hook (hook : pp_done_hook);
```

При этом init-хуки будут выполнены сразу после инициализации
интерпретатора, а done-хуки непосредственно перед финализацией, 
т.е. и то и другое производится при рабочем состоянии интерпретатора.
Может быть существенным, что вызов этих хуков происходит 
в pascal-контексте, таким образом pascal-исключения в них допустимы,
а ruby-исключения нет — следует использовать `rb_protect()`.

Ну, и наконец, текущее состояние библиотеки можно определить
функцией `pp_ruby_active()`.
```Pascal
function pp_ruby_active : Boolean; inline;
```

> **Примечание:** В версиях Ruby 1.9 и 2.0 для преобразования вещественного
> числа в `VALUE` используются разные функции API — `rb_float_new()` в 1.9
> и `rb_float_new_in_heap()` в 2.0. У них полностью одинаковые прототипы 
> и сущность выполняемого действия...
>
> Для кроссверсионной работы в модуле `Ruby` определена процедурная переменная:
> ```Pascal
> var
>   p_rb_float_new : function (x : Double) : VALUE; cdecl;
> ```
> Ее и следует использовать — она всегда ссылается на текующую актуальную
> функцию библиотеки. Это верно как для статической, так и для динамической
> загрузки.


### `RbTools` и `RbObjects`

Эти два модуля — ядро пакета, ради которого все и затевалось.

#### Модуль `RbTools`

##### Контекст

Во-первых, здесь определены специальные обертки контекстов для исключений,
о которых я не устаю напоминать.
```Pascal
type
  TWrapper = procedure is nested;

procedure pp_protect (wrapper : TWrapper);
procedure pp_try (wrapper : TWrapper);
```
Первая заключает переданный ей код в `rb_protect()` и генерирует 
pascal-исключение в случае чего. Вторая, соотственно, в `try...except...end`
и генерирует ruby-исключение посредством `rb_raise()`. Реализация
через вложенно-процедурный тип параметра позволяет не заморачиваться
с разными прототипами реальных функций.

##### Преобразования

Далее — набор стандартных преобразований для использования в pascal-контексте:
```Pascal
function Int2Val  (const x : PtrInt       ) : VALUE;
function UInt2Val (const x : PtrUInt      ) : VALUE;
function Bool2Val (const x : Boolean      ) : VALUE;
function Dbl2Val  (const x : Double       ) : VALUE;
function Str2Val  (const x : UTF8String   ) : VALUE;
function UStr2Val (const x : UnicodeString) : VALUE;
function Str2Sym  (const x : UTF8String   ) : VALUE;
function UStr2Sym (const x : UnicodeString) : VALUE;
function Val2Int  (v : VALUE) : PtrInt;
function Val2UInt (v : VALUE) : PtrUInt;
function Val2Bool (v : VALUE) : Boolean;
function Val2Dbl  (v : VALUE) : Double;
function Val2Str  (v : VALUE) : UTF8String;
function Val2UStr (v : VALUE) : UnicodeString;
function Sym2Str  (v : VALUE) : UTF8String;
function Sym2UStr (v : VALUE) : UnicodeString;

function Str2ID (const x : UTF8String) : ID;
function UStr2ID (const x : UnicodeString) : ID;
function ID2Str (id : ID) : UTF8String;
function ID2UStr (id : ID) : UnicodeString;
```

... и аналогично для Ruby-контекста:
```Pascal
function IV (x : PtrInt ) : VALUE; inline;
function UV (x : PtrUInt) : VALUE; inline;
function BV (x : Boolean) : VALUE; inline;
function DV (x : Double ) : VALUE; inline;
function SV (x : PChar)   : VALUE; inline;
function SY (x : PChar)   : VALUE; inline;
function VI (x : VALUE) : PtrInt;  inline;
function VU (x : VALUE) : PtrUInt; inline;
function VB (x : VALUE) : Boolean; inline;
function VD (x : VALUE) : Double;  inline;
function VP (x : VALUE) : PChar;   inline;
function YP (x : VALUE) : PChar;   inline;

function SD (x : PChar) : ID; inline;
function DP (x : ID) : PChar; inline;
```
С учетом `inline` это практически набор синонимов для функций API.

> **Важно:** Строковые функции (и `PChar`'овые) всегда подразумевают
> кодировку UTF-8. Для работы с другими кодировками придется обращаться
> непосредственно к функциям API из модуля `Ruby`.

##### Хелперы

Ряд полезных оберток над API для pascal-контекста:
```Pascal
function pp_inspect (v : VALUE) : UTF8String;
function pp_eval (const code : UTF8String) : VALUE;
function pp_call (obj : VALUE; const method : UTF8String;
                          const args : array of VALUE) : VALUE;
function pp_send (obj : VALUE; const method : UTF8String;
                          const args : array of VALUE) : VALUE;
function pp_to_s (obj : VALUE) : UTF8String;
```
`pp_call()` может вызывать только public-методы, тогда как `pp_send()` —
любые.

И три коротких вспомогательных для ruby-контекста:
```Pascal
function C (obj : VALUE; method : PChar; const args : array of VALUE) : VALUE;
function S (v : VALUE) : PChar; inline;
function XS (v : VALUE) : PChar; inline;
```
Тут, пожалуй, не обойтись без пояснений:
* `C()` — это аналог `pp_send()`, хотя сокращение от «call», конечно.
* `S()` — это аналог `pp_inspect()`, а
* `XS()` — `pp_to_s()`.
Понять это нельзя, запомнить сложно, но всегда можно заглянуть в реализацию,
на то и открытость.

##### Хелперы для определений

Для удобства определения атрибутов и доступа по индексу (с дополнительным
плюсом в виде контроля типов):
```Pascal
type
  pp_getter = function (obj : VALUE) : VALUE; cdecl;
  pp_setter = function (obj, value : VALUE) : VALUE; cdecl;
procedure pp_define_attr (klass : VALUE; name : PChar;
                          getter : pp_getter; setter : pp_setter);

type
  pp_b_getter = function (obj, idx : VALUE) : VALUE; cdecl;
  pp_b_setter = function (obj, idx, value : VALUE) : VALUE; cdecl;
procedure pp_define_braces (klass : VALUE;
                          getter : pp_b_getter; setter : pp_b_setter);
```

##### Хуки и данные

Модуль `RbTools` добавляет init-хук, который определяет в Ruby:
* модуль `Pascal` — пространство имен для дальнейшей работы, чтобы
  гарантированно не смешивать идентификаторы;
* и класс исключений `Pascal::Error`. 

Значения этих модуля и класса помещаются в переменные `pp_mPascal`
и `pp_ePascalError` соответственно.

Кроме того, хук инициализации устанавливает интерпретатору UTF-8 как
внешнюю и внутреннюю кодировку по умолчанию.

#### Модуль `RbObjects`

##### Преобразования

Для преобразования объектов и классов Object Pascal в Ruby и получения
их потом обратно служат следующие функции (для pascal-контекста):
```Pascal
function Obj2Val (const x : TObject) : VALUE;
function New2Val (const x : TObject) : VALUE;
function Cls2Val (const x : TClass ) : VALUE;
function Val2Obj (v : VALUE; nn : Boolean = False) : TObject;
function Val2Cls (v : VALUE) : TClass;
```
`New2Val()` отличается от `Obj2Val()` тем, что задает процедуру-финализатор,
когда сборщик мусора Ruby доберется до соответствующего значения, будет
освобожден и pascal-объект. Т.е. время жизни объекта управляется со стороны
Ruby, тогда как объектами, преобразованных посредством `Obj2Val()`, управляет
сторона Pascal.

Класс при преобразовании объекта преобразуется автоматически, иерархия 
классов при этом сохраняется с корнем `Pascal::System::TObject`, который
в свою очередь унаследован от `Data`. Все классы в Ruby попадают как
`Pascal::<unit>::<class>`, что опять же страхует от возможного конфликта
имен — в Pascal элементы разных модулей вполне могут иметь совпадающие 
имена.

Первые буквы в именах модулей и классов приводятся к верхнему регистру,
как принято в Ruby. Прочие буквы имени не изменяются.

При этом у `Pascal::System::TObject` «разопределен» метод `new`, т.е.
создать новый объект на стороне Ruby невозможно. Для тех классов, которым
это разрешено, следует определить его заново с использованием `NV()` 
(см. ниже).

Параметр `nn` у функции `Val2Obj()` означает «not null», если его установить
в `true`, то `nil` из Ruby будет создавать исключение, в противном случае
(по умолчанию), он преобразуется в паскалевский `nil`.

Для использования в ruby-контексте предоставлены аналоги:
```Pascal
function OV (x : TObject) : VALUE;
function NV (x : TObject) : VALUE;
function CV (x : TClass ) : VALUE;
function VO (x : VALUE) : TObject;
function VJ (x : VALUE) : TObject;
function VC (x : VALUE) : TClass;
```
Здесь `NV()` — это, как нетрудно догадаться, аналог `New2Val()`, а `VJ()`,
как догадаться, вероятно, труднее, — `Val2Obj()` с параметром `nn`, 
установленным в `true`, т.е. выдает гарантированно валидный `TObject`.

Для преобразованных объектов сразу определена операция `==` — через
вызов метода `Equals()`. Это важно, поскольку значения `VALUE` для 
одного и того же объекта, преобразованного два раза, совпадать не будут,
а попытки использовать кэширование соответствий не увенчались успехом
из за повышенной агрессивности сборщика мусора в Ruby.

##### `published`-свойства

При преобразовании классов методы для работы с `published`-свойствами 
создаются автоматически. Поддерживаются следующие типы свойств:
* Целые и вещественные числа,
* Перечисления и множества (конвертируются в тип `Symbol` и `Set<Symbol>`),
* Строки (однобайтные трактуются как UTF-8),
* Символы (конвертируются как строки),
* Булевы значения,
* Объекты.

Имена свойств при этом приводятся к нижнему регистру (целиком, а не только
первые буквы).

##### Перехват вывода

Для организации перехвата вывода создан потомок ruby-класса `IO` — 
`Pascal::IO`, экземпляров которого так просто создать не получится, только
из pascal-кода фунцией `Out2Val()` (или `WV()`). Собственно, объявления:
```Pascal
var
  pp_cPascalIO : VALUE;

type
  IOutput = interface(IUnknown)
  ['{83A91283-5CD0-4408-BC2A-BE02274D8902}']
    function Write (val : VALUE) : VALUE;
  end;

function Out2Val (const x : IOutput) : VALUE;
function Val2Out (v : VALUE) : IOutput;

function WV (x : Pointer) : VALUE;
function VW (x : VALUE) : Pointer;
```
Таким образом, достаточно реализовать `IOutput` и можно устанавливать 
свой объект вывода. Класс `IO` устроен так, что все методы типа `printf`,
`puts` и `p` будут работать через этот `Write()`. При его реализации 
автоматическое завершение строки добавлять *не следует*, т.е. это
именно `Write()`, а не `WriteLn()`.

##### Хуки

Для ручного определения методов объектов (классов) и функций модулей
следует использовать следующие хуки:
```Pascal
type
  pp_unit_hook = procedure (v : VALUE);
  pp_class_hook = procedure (v : VALUE);

procedure pp_reg_unit_hook (const name : AnsiString; hook : pp_unit_hook);
procedure pp_reg_class_hook (cls : TClass; hook : pp_class_hook);
```
В хуки будет передан соответствующий класс или модуль Ruby, и *выполняться
они будут в ruby-контексте*.

### Модули `RbClasses`, `RbDialogs`, `RbForms`...

В этих модулях задаются Ruby методы классам из `Classes`, `Dialogs` и `Forms`
соответственно. Более подробная информация воспоследует...

> TODO...

### Компонент `TRubyConnection`

> TODO...


[api]: http://rubydoc.info/stdlib/core/file/README.EXT
